派錢方案複雜 4000蚊恐2020才落袋

政府宣佈以補漏拾遺方式向合資格人士派發4,000元，亦會向獲退稅、免差餉，但金額不足4,000元人士派發差額，財政司長陳茂波承認措施需增聘人手，但拒交代行政費金額。參考以往關愛基金派發津貼做法，粗略推算每宗申請涉逾140元行政費，即行政開支或涉及逾4億元。有曾參與過去派錢措施人士估計，今次派錢方案複雜，市民隨時要等逾2年才有錢落袋。

陳茂波昨日透露向沒有物業、沒有交稅及沒有領取綜援等福利人士派發4,000元，他初步估算合資格市民約有280萬人、涉及約110億元，並決定交由在職家庭津貼辦事處負責計劃，包括處理申請及發放款項，該處會盡快公佈申請安排。
不過，陳茂波被多次問到預計派錢涉及多少行政費時，只稱計劃需增聘人手，因此並非恒常措施，但具體要聘請多少人，需稍後到立法會申請撥款時才作詳細交代，只稱盡可能節省一點，但一定涉及行政費用。

曾俊華當年棄用此方案
翻查政府於2011年宣佈向全港永久性居民派發6,000元，當年整個計劃花費達380億元，立法會資料顯示，支付給銀行、香港郵政的手續費及宣傳等費用合計達1.3億元，政府亦額外撥款7,580萬元增聘人手，總行政費用逾2億元，佔整體費用的0.53%。
不過，全民派錢做法較簡單，若參考過去關愛基金多次向低收入士人發放津貼措施，2012年首次推出「為居住環境惡劣的低收入人士提供津貼」項目，便委託非政府機構負責接收申請，再交關愛基金處理，除基金新增約435萬元行政費，每宗申請也需向非政府機構支付行政費110元；其後再推行該項目時，每宗新申請個案的行政費增至200元。
關愛基金對上於2016年推出「N無津貼」，其總行政開支，包括非公務員合約員工及宣傳等預算為2,361萬元，按16.4萬人受惠計算，每宗申請平均行政費為143元。若今次派錢仿效關愛基金做法，以每宗申請行政費143元計算，向280萬人派錢，涉及行政開支或高達逾4億元。
是次政府措施包括向獲退稅、免差餉等但寬免金額不足4,000元人士補發差額，即若該人士已獲3,999元寬免，仍可補回1元差額，即或有機會出現獲發差額比行政費用更低的情況。
多名曾參與曾俊華派錢方案人士透露，今次政府派錢方式複雜，料派錢時間將甚長。他指當年曾俊華構思派錢方式時考慮過不同方式，包括只向特定群組派錢或按強積金戶口派錢，「今日陳茂波派錢方法，當年有好多都有諗過；陳茂波冇用嘅都有諗過」。但終發現各方案均涉及大量人手處理申請及核實資格，亦擔心遭人濫用，終決定全民派錢，是最簡單、成本最低及最快捷方法。

學者質疑缺成本效益
另一知情人士稱，當年分階段全民派錢花了近2年時間才完成整個登記及派錢程序，現在方案需申請及審核資格，部份人更只補回差額，「單單處理申請、審核已涉及大量人手同不同部門資料，當日全民派都要一、兩年先收到錢，今次隨時要等兩年以上」。
扶貧委員會委員張國柱表示，新派錢措施規模龐大，質疑如何檢視市民符合資格與否，即使簡化部份程序，如採用申報形式，「就算係百抽一，都要檢查2.8萬宗」，高昂行政費是無可避免。香港教育大學社會政策講座教授周基利亦憂計劃缺乏成本效益，變相浪費公帑，「如果補差額補得好少，就費時失事」。

屌你老母

拖拖下
用完一萬億起人工島到時分分鐘冇得派

是撚但啦, 反正兒登仔個個 50K 都無份架啦

補幾十蚊要等兩年

你依類留言最撚高級㗎姐

兒登仔最撚憎窮撚

都唔明佢地點解咁關注啲窮撚幾錢拎到 4000 蚊

啱唔啱聽 ?

澳門年年準時派錢
澳門又贏

以佢地既能力計,正常啦,交通費補貼都搞左好耐啦

e單野同強國都冇咩關係點解要急

屌佢老母臭系
個一萬億就咁撚易通過
個幾億野派比市民用就煩撚過系
我屌你啦仆街政府,嗱 ！

其實攞到唔攞到唔係重點而係點解個政府咁撚廢揀個複雜又高成本嘅方法派，仲要之前派過一次

而你依種不撚知所謂嘅留言係想spin 去邊呢？

呢個政府有乜野做到 ?

4億依家覺得好少

明年今日

派錢方案複雜 4000蚊恐2021年才落袋

仆街 走埋數

咁麻煩,唔好派啦
將舊錢拎埋去人工島算啦

波叔肯定無諗到咁長遠啦
當初dse如果去到報考階段先爆出人人去玩野
佢真係想兜都兜唔切

派4千總成本仲貴過每人派6千
咩料子

唔講以為派緊4000萬

4000